\input{body/graduate/intro}
\input{body/graduate/related}
\input{body/graduate/ast}
\input{body/graduate/svs}
% \input{body/graduate/sys}
\chapter{总结和展望}
\section{总结}
机器翻译一直以来都是自然语言处理领域针对不同语言文字的一项重要技术。自动歌曲翻译是神经机器翻译在这一基础上针对非常规语体的拓展性研究，这一任务旨在快速地、自动地、高质量地将歌曲的歌词文本翻译到另外一种语言中，同时要求翻译后歌词文本搭配相应旋律依然能以歌曲的形式呈现出来，即翻译后歌词仍能以某种方式来进行艺术性的演唱并传达原意。歌声合成使得直观地呈现歌曲翻译结果成为可能。同时，由于歌声合成可以承接歌曲翻译的输出而连接成为完整的级联式歌曲到歌声的翻译系统，这为歌曲翻译的实际应用打下了坚实的基础。自动歌曲翻译搭配良好的歌声合成效果进行翻唱自动合成，那么听众无需学习多国语言、乐理知识或具备演唱能力就能欣赏来自不同语言不同文化的经典歌曲的母语翻唱版本。
因此，本文提出构建能进行歌词翻译并给出翻译后歌词的合理唱法的翻译模型和高质量的翻唱歌声合成模型以针对歌曲达到自动化地翻译翻唱目的。
本文的主要工作总结如下：

（1）提出了一个能翻译歌词并给出合理的翻译后歌词与原旋律的对齐方式的共同翻译模型。本文提出的歌词和歌词-旋律对齐共同翻译模型是在自回归的基于Transformer的编码器-解码器翻译框架下的改进，模型使用了音符表示池化嵌入层来利用歌词和对齐的输入信息对旋律进行编码。模型使用的轻量的对齐解码器使用了自适应的分组算法来单调地预测歌词和旋律的对齐情况。在本文标注的歌曲翻译数据集上进行的一系列实验和翻译结果的歌谱分析说明了本文提出的歌词和翻译后歌词与原旋律的对齐方式的共同翻译模型取得了更好的文本语义翻译表现和更为合理、更有表现力的歌词-旋律对齐，从而获得了整体上更好的歌曲翻译表现，模型有能力为翻唱提供了优质的歌词和歌谱参照。

（2）提出了基于扩散模型和对抗训练的翻唱歌声合成声学模型。本章提出的基于扩散模型的翻唱歌声合成模型通过参数前端支持适配歌曲的歌词和旋律输入，之后使用声学参数作为条件指导基于扩散模型和对抗训练的歌声合成，在训练时利用扩散模型更精确的似然计算来更好地学习数据分布，在推理时迭代地进行去噪声以取得高质量的梅尔频谱合成效果。

翻唱歌声合成声学模型可以承接歌曲翻译模型的输出以形成级联式的自动歌曲翻译翻唱系统，有很强的工业应用价值。
\section{挑战与未来展望}
本文针对自动歌曲翻译和歌声合成这两项任务分别提出了新的模型方法，尽管两个模型在实验中相比于其他现有算法都表现出了很有竞争力的效果，但是仍存在一些不足之处，有进一步优化的空间。主要有以下几点：

本文提出的自动歌曲翻译模型的结果评价在翻译和歌词-旋律对齐质量上都比较依赖人工评测。贵，评测量小
本文在自动歌曲翻译任务中提出的数据收集流程对于收集成千上万句平行语料来说比较合适，对于收集更大量级的数据来说仍比其他这样量级的数据收集流程繁琐很多，且所需技能也需要较长时间的专业训练，更好的自动歌曲翻译数据标注流程亟待探索优化。

本文提出的基于扩散模型的翻唱合成方法虽然合成效果好，训练稳定，但是由于扩散模型迭代进行的去噪过程，为了保证合成效果，去噪模型需要迭代运行数百次，其推理速度和一般的语音合成模型相比有较大的劣势，对于实际落地应用是一个很大的效率问题。之后的研究可以聚焦于扩散模型本身的运行机制或针对这样的合成场景探索在保持合成质量的情况下缩短扩散和逆向过程，或构建更加轻量级、运行更快的去噪模块。

本文提出的两个模型搭建出的级联式系统本身存在误差累积的问题。在自动语音识别、歌曲翻译和歌声合成分别已有相应研究的情况下，探索端到端的歌曲到歌曲翻译模型已成为可能。
